% ════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Algorytmy zachłanne}
% ════════════════════════════════════════════════════════════════

\textbf{Pomysł:} Algorytm w każdym kroku dokonuje lokalnie najlepszego wyboru (najlepszego w danym momencie).

\begin{problem}[wyboru zajęć]
	$S = \{z_1, \dots, z_n\}$ -- zbiór zajęć wymagający tych samych zasobów.
	\begin{flalign*}
		s_i & \text{ -- czas rozpoczęcia zajęcia } z_i &  & s_i, t_i \in \N, \quad s_i < t_i &  & \\
		t_i & \text{ -- czas zakończenia zajęcia } z_i &  &                                  &  &
	\end{flalign*}
	Zajęcia $z_i$ i $z_j$ nazywamy \uemph{zgodnymi}, jeśli $\langle s_i, t_i) \cap \langle s_j, t_j) = \emptyset$.
	Zadanie polega na znalezieniu podzbioru o największej liczności $A \subseteq S$ parami zgodnych zajęć.
\end{problem}

\begin{example}\label{ex:zajecia}
	Przykładowy zbiór zajęć:
	\begin{table}[H]
		\centering
		\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
		\begin{NiceTabular}{c|cccccc}[margin,hvlines]
			$i$   & 1 & 2 & 3 & 4  & 5 & 6 \\
			\hline
			$s_i$ & 0 & 2 & 4 & 7  & 1 & 7 \\
			$t_i$ & 4 & 6 & 7 & 10 & 3 & 9
		\end{NiceTabular}
	\end{table}
\end{example}

Porządkujemy zajęcia w czasie niemalejącym względem czasu zakończenia. To zajmuje $\BO(n \log n)$ czasu. Od tej pory zakładamy $t_1 \leq t_2 \leq \dots \leq t_n$ (zajęcia są już posortowane).

\begin{example}\label{ex:zajecia-posortowane}
	Zajęcia z~przykładu~\ref{ex:zajecia} po posortowaniu względem czasu zakończenia:
	\begin{table}[H]
		\centering
		\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
		\begin{NiceTabular}{c|cccccc}[margin,hvlines]
			$i$   & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6  \\
			\hline
			$s_i$ & 1 & 0 & 2 & 4 & 7 & 7  \\
			$t_i$ & 3 & 4 & 6 & 7 & 9 & 10
		\end{NiceTabular}
	\end{table}
\end{example}

Problem ma optymalną podstrukturę: jeśli $z_k$ należy do rozwiązania optymalnego, to po obu stronach
$z_k$ pozostają niezależne podproblemy, których rozwiązania też muszą być optymalne. Daje to algorytm
programowania dynamicznego o~złożoności $\BO(n^3)$, ale -- jak pokazuje poniższy lemat -- wystarczy podejście
zachłanne.

\paragraph{Algorytm zachłanny}
\begin{lemma}
	Niech $z_m \in S_{ij}$ będzie zajęciem takim, że $t_m = \min \{t_k : z_k \in S_{ij}\}$. Wtedy:
	\begin{enumerate}
		\item\label{lem:greedy-exists} Istnieje podzbiór o największej liczności składający się z parami zgodnych zajęć zbioru $S_{ij}$ zawierający $z_m$.
		\item\label{lem:greedy-empty} $S_{im} = \emptyset$ (zatem po wybraniu $z_m$ do zbioru rozwiązania zostaje co najwyżej 1 niepusty podproblem do rozwiązania -- $S_{mj}$).
	\end{enumerate}
\end{lemma}

Z lematu wynika, że nie musimy sprawdzać $j - i - 1$ wartości $k$, możemy wybrać zajęcie o najmniejszym czasie zakończenia $z_m \in S_{ij}$.
Żeby rozwiązać podproblem $S_{ij}$ możemy dodać $z_m$ do zbioru rozwiązania a następnie dodać do zbioru rozwiązania rozwiązanie optymalne podproblemu $S_{mj}$. Zaczynamy z $S = S_{0, n+1}$ i $t_0 = 0$. W pierwszym kroku algorytm wybiera $z_1$.

\begin{alg}{Zachłanny wybór zajęć}{alg:greedyactivity}
	\FunctionNN{GreedyActivitySelector}{$s, t$} \Comment{zajęcia są posortowane po czasie zakończeń}
	\State $n \Assign \Length{s}$
	\State $A \Assign \{z_1\}$ \Comment{$A$ - zbiór rozwiązań}
	\State $j \Assign 1$
	\For{$i \Assign 2$ \To $n$}
	\If{$s_i \geq t_j$}
	\State $A \Assign A \cup \{z_i\}$
	\State $j \Assign i$
	\EndIf
	\EndFor
	\State \Return $A$
	\EndFunction
\end{alg}

Algorytm zachłanny w każdym kroku wybiera zajęcie zgodne ze wszystkimi zajęciami poprzednio wybranymi, o najmniejszym czasie zakończenia, aby zostawić jak najwięcej miejsca dla zajęć następnych (algorytm zachłanny). Skoro one są posortowane, jeśli $j < k$ i $z_k$ jest zgodne z $z_j$, to $z_k$ jest też zgodne z $z_i$ dla każdego $1 \leq i < j$.

\paragraph{Analiza poprawności:}
Algorytm zwraca zbiór parami zgodnych zajęć, bo dodaje do zbioru rozwiązania zajęcie tylko jeśli jest zgodne ze wszystkimi zajęciami dodanymi wcześniej.

Pokażemy przez indukcję po $n$, że algorytm znajduje rozwiązanie optymalne.
\begin{itemize}
	\item Dla $n = 1$ oczywiste $\checkmark$
	\item Niech $n > 1$. Z lematu istnieje optymalne rozwiązanie $A_1$ takie, że $z_1 \in A_1$. \\
	      Rozważmy problem dla $S' = \{z_i \in S : s_i \geq t_1\}$. Oczywiście zachodzi $|S'| < |S|$. \\
	      Dla każdego $z_j \in A_1 \setminus \{z_1\}$, mamy $z_j \in S'$, bo $s_j \geq t_1$, co wynika z faktu, że $A_1$ jest rozwiązaniem dla $S$. \\
	      Pokażemy, że $A_1 \setminus \{z_1\}$ jest rozwiązaniem optymalnym dla $S'$. \\
	      Przypuśćmy, że istnieje rozwiązanie $B$ dla $S'$ takie, że $|B| > |A_1 \setminus \{z_1\}|$. Wtedy $\{z_1\} \cup B$ byłoby rozwiązaniem dla $S$ takim, że:
	      \begin{flalign*}
		      |\{z_1\} \cup B| = 1 + |B| > 1 + |A_1 \setminus \{z_1\}| = |A_1| &  &  &  &
	      \end{flalign*}
	      Otrzymujemy sprzeczność, bo $A_1$ jest z założenia rozwiązaniem optymalnym. \\
	      Z założenia indukcyjnego nasz algorytm znajduje rozwiązanie optymalne $B'$ dla $S'$. Wtedy $|B'| = |A_1 \setminus \{z_1\}| = |A_1| - 1$. \\
	      Zbiór $\{z_1\} \cup B'$ jest rozwiązaniem znalezionym przez algorytm dla $S$ i:
	      \begin{flalign*}
		      |\{z_1\} \cup B'| = 1 + |B'| = 1 + |A_1| - 1 = |A_1| &  &  &  &
	      \end{flalign*}
	      Więc $\{z_1\} \cup B'$ jest rozwiązaniem optymalnym.
\end{itemize}

\paragraph{Złożoność czasowa}
\begin{itemize}[nosep]
	\item linia 1 -- $\BO(n)$
	\item linia 2 -- $\BO(1)$
	\item iteracji pętli w linii 3 jest $n - 1$
	\item wnętrze pętli zajmuje czas $\BO(1)$
\end{itemize}

Całość zajmuje $\BT(n)$, jeśli zajęcia są już posortowane po czasie zakończenia.
Ostatecznie złożoność algorytmu wynosi (uwzględniając początkowe sortowanie):
\begin{flalign*}
	\BO(n \log n) + \BT(n) = \BO(n \log n) &  &  &  &
\end{flalign*}
